\documentclass[11pt, twocolumn]{article}
\usepackage {graphicx}
\usepackage{polyglossia}
\setmainlanguage{spanish}
\usepackage[backend = biber, style = ieee]{biblatex}
\addbibresource{bibliografia.bib}
\usepackage{multicol}
%\setlength{\columnsep}

\title{Prototipo de Red IoT de estaciones meteorológicas conectadas a un servidor que permita
la visualización de los datos recibidos}

\author{Daniel Alejandro Rodriguez Suarez}


\begin{document}
\maketitle

%\begin{multicols}{2}
\begin{abstract}
This article presents an IoT network of weather stations that collect information
useful for various pourposes, focusing on the air pollution. The purpose of this network is,
that the information is directed to a server that processes the data and
uploaded in a comprehensible way to a web page, such that the user in charge of monitoring this network
can access the information without the need to be physically within the network.
\end{abstract}

\section{Resumen}
En este articulo se presenta una red IoT de estaciones meteorologícas que recolectan información
util para varios propositos, enfocandose en el problema de la contaminación del aire. El proposito de esta red es,
que la información sea dirijida a un servidor que se encarga del procesamiento de datos y lo
suba de forma comprensible a una pagina web, tal que el usario encargado de monitorear esta red
pueda acceder a la información sin la necesidad de encontrarse fisicamente dentro de la red.

\section{introducción}
Dentro de varias industrias \cite{patel-2019-iot},\cite{Puranik-2019-iot},\cite{Salam-2019-iot},  
\cite{Puranik-2019-iot}, \cite{Mishra-2018-iot}. como por ejemplo la agricultura, el uso de estaciones de monitoreo de
variables atmosféricas es de suma importancia dado que le permite a las personas conocer el estado
del medio ambiente y tomar decisiones sobre qué hacer. Sin embargo para poder realizar este monitoreo
es necesario que las personas se encuentren dentro de esta red IoT, provocando que de cierta forma
las personas no se puedan alejar para mantenerse conectados. En este artículo se propone
es hacer una pequeña red de estaciones meteorológicas comunicadas unas con respecto a las otras,
que envíen los datos recolectados por sus sensores a un servidor en Internet, el cual le permitiría
al operador realizar el monitoreo desde cualquier sitio siempre y cuando acceda a la página web.

El termino Internet de las Cosas (Internet Of Things) se utiliza para hablar de una serie de tecnologías
recientes que se caracterizan por ser una red de dispositivos que se conectan entre si para trabajar
de forma conjunta, disminuyendo la participación humana en el proceso. Es importante recalcar, que
aunque el nombre sugiera que esta conexión se haga netamente por Internet, no es el caso en absoluto,
la comunicación entre estos dispositivos se puede hacer con varias tecnologías de transmisión \cite{Konstantinos-2019-iot},
como bluetooth, SMS, o en el caso se explorará en este articulo, radio frecuencia.

La radio frecuencia presenta varias ventajas a ser consideradas dentro de una red IoT, la primera es
su rango, que va de la mano con la segunda, y es su coste, ya que módulos como los LoRa permiten
comunicaciones hasta de 1 Km de distancia por menos de 10 dolares.

Las estaciones meteorológicas que se mostrarán aquí están enfocadas a la problematica que engloba la calidad del aire, por lo que los datos
que son relevantes para recolectar son:
\begin{itemize}
	\item Cantidad de material particulado
	\item Humedad
        \item Temperatura
	\item distintos tipos de gases
\end{itemize}

\section{Trabajos relacionados}
\begin{enumerate}
        \item \textit{IOT Based Vehicle Anti-Collision And Pollution Control System} \cite{Amin-2019-iot}\\
                Los investigadores usan el sensor MQ 135, junto a una serie de sensores controlador por un Arduino  para prevenir accidentes de autos bajo la suposición 
de que en un atascamiento los autos se mantienen encendidos, produciendo gases que cuando superan cierto limite hacen mas probable las colisiones dado que empeoran la vi
sión de los conductores.

Hicieron un algoritmo simple con un numero finito de señales por las cuales se le daban alertas al conductor del auto.

Personalmente pienso usar el mismo micro controlador y el sensor MQ135 para la investigación, ademas de alguna parte de la teoría expuesta.

        \item \textit{Development of Machine Learning-based Predictive Models for Air Quality Monitoring and Characterization} \cite{8650518} \\
                Los investigadores construyen un prototipo de diseño de un dispositivo que recoge y almacena información de la calidad del aire usando varios sensores de
 la familia MQ, luego se encargan de analizar la calidad del aire con la información y se proponen usar algoritmos de inteligencia artificial para hacer predicciones.

En la conclusión muestran los resultados de los algoritmos de IA y su precisión, siendo el de redes neuronales el mejor de los 5 probados.

Tomaría la parte de los modelos de predicción con inteligencia artificial para una posible implementación.

 \item \textit{Low-Cost Air Sensing System} \cite{8824890} \\
                Los investigadores hacen una recopilación de los diferentes modelos que se han implementado para realizar redes IoT de monitoreo de contaminación del air
e a la fecha que escriben el articulo, analizan las distintas formas de comunicación, así como los distintos sensores que se suelen usar.

También con base en lo que expusieron, proponen su propio sistema y realizan una regresión logística que les permite relacionar los datos de distintos sensores.

En su conclusión vuelven a señalar que el sistema que proponen tiene ventajas por su costo y facilidad de implementación, además sugieren distintas formas de representar
 o mostrar la información que se podría recolectar.

Pienso tomar bastante información teórica que me permitirá analizar la información obtenida y determinar cuales sensores adquirir para satisfacer el propósito del articu
lo.

        \item \textit{AUTOMATIC TOLL PAYMENT, ALCOHOL DETECTION, LOAD AND VEHICLE INFORMATION USING INTERNET OF THINGS \& MAILING SYSTEM} \cite{8321775}\\
                Los investigadores hacen uso del sensor MQ135 y otros para automatizar el proceso del pago de peajes en la carretera usando RFID. Ellos proponen un algor
itmo, unos esquemáticos de circuitos y finalmente una lista de elementos necesarios para poder implementarlos.

Este articulo es muy teórico, se proponen el prototipo y realizan una serie de supuestos que quedan a los futuros investigadores implementar, aun así afirman que la impl
ementación de este sistema en los autos podría reducir la accidentalidad y ahorrar tiempo en el pago de peajes.

Un elemento que podría tomar de esta investigación es la forma en como la notificación le llega al usuario del auto, que se hace de forma personal por email.

        \item \textit{Implementation of an evaluation system to measure air quality on public transport routes using the Internet of Things} \cite{8584346}\\
                Los investigadores proponen y construyen un dispositivo IoT que permite la recolección de información de una serie de sensores MQ, luego usan esta inform
ación para determinar la calidad del aire. Ellos usan el ESP8266 que tiene como uno de sus componentes mas llamativos, un dispositivo de transmisión y recepción Wifi, qu
e les permitirá en un futuro hacer su red IoT.

Pienso tomar parte de la teoría, que la usaré para evaluar la pertinencia de los sensores y dispositivos electrónicos que van a ser adquiridos. También me parece interes
ante utilizarlos con el propósito de ellos, que es el análisis de contaminación en las rutas de transporte publico,  para ello se tendrá que eventualmente diseñar un car
casa que permita su estadía al aire libre.

     \item \textit{Identification of Toxic Gases using Electronic Nose} \cite{8463908}\\
                Las investigadoras proponen y construyen un dispositivo IoT que permite la recolección de información de una serie de sensores MQ, luego usan esta inform
ación para determinar la calidad del aire. Su trabajo se diferencia en que se plantean usar distintos sensores MQ para hacer una especie de “nariz electrónica” que les p
ermite identificar gases tóxicos en el ambiente.

Se me hace interesante el concepto de “nariz electrónica”, por lo tomaré a consideración la implementación de los sensores que fueron usados y si estos pueden ser benéfi
cos para el fin de esta investigación.

        \item \textit{Advanced Air Quality Monitoring System Using Raspberry Pi} \cite{8862428}\\
                Al igual que la mayoría de los artículos presentados hasta el momento, los investigadores usan un microcontrolador con una serie de sensores MQ para obte
ner información de la calidad del aire. Tiene por particularidad que usa una Raspberry Pi.

Esta fue usada para graficar la información que le llegaba de los pines con un script de python con la librería MatPlotLib.

Ellos concluyen que su sistema al implementar una minicomputadora les permite hacer mas modular su sistema.

Algo que llama la atención es que exponen el problema del almacenamiento como algo a tener en cuenta, ya que este tipo de sensores al estar todo el tiempo tomando y guar
dando información, eventualmente llegarán a rebosar la capacidad de almacenamiento pensada. También notan que no es útil usar una gran cantidad de sensores sin propósito
 inicial, ya que puede llevar al almacenamiento de información inútil, por lo que pienso implementar las consideraciones que brindaron sobre estos temas.

        \item \textit{Opportunities and challenges for filling the air quality data gap in low- and middle-income countries} \cite{MAHATO2020139086}\\
                Los investigadores analizan los desafíos que los países emergentes presentan para implementar un sistema que les permita determinar las condiciones del a
ire en sus territorios. Ellos hacen un análisis con base a una literatura que les permite analizar el problema desde diferentes perspectivas, como es la tecnología en si
 misma, los riesgos del aire contaminado y sus consecuencias en la población y una visión sobre lo que se tendría que hacer como sociedad para mantener estos sistemas, c
omo la inversión en capital humano.

Ya que este texto es un análisis sobre las problemáticas y desafíos presentes, los investigadores no presentan conclusiones ya que cada sección es auto contenida y prese
nta su propia conclusión, pero tampoco podrían llegar a una gran conclusión ya que los países a su interior pueden presentar mas problemas que lo se exponen en el articu
lo.

Pienso incluir mucha de la teoría que se expone y orientar la investigación a solventar esos problemas.

        \item \textit{The use of low-cost sensors for air quality analysis in road intersections} \cite{PINDER2019116794}\\
                En el articulo los investigadores muestran a muy grandes rasgos su sistema para capturar material particulado en intersecciones de vías, pero hacen mas é
nfasis en el análisis de la información recolectada. Ellos montaron dispositivos en semáforos que presentan cruces viales para analizar la calidad de aire en estos punto
s, luego hacen un análisis en profundidad de los resultados que se obtuvieron con el paso de los días.

Como resultados mostraron distintas graficas con las que hicieron sus análisis. El articulo muestra varias formas de hacer el análisis de la información que se va a usar
 en el proyecto, por lo que voy a tomar ideas de como representar la información y también parte de su base teórica para hacer un análisis.

        \item \textit{Effect of lockdown amid COVID-19 pandemic on air quality of the megacity Delhi, India} \cite{BRZOZOWSKI2019198}\\
                Los investigadores presentan en este articulo un estudio extensivo de los efectos en el medio ambiente de las medidas que se han tomado en la ciudad de D
elhi en india contra la pandemia del Coronavirus. Ellos toman varios puntos de la ciudad en los que se toma información sobre la calidad del aire para poder calcular AQI
, que es la medida con la que se determina que tan buena es la calidad del aire y sus posibles efectos, luego con esta información hacen un análisis extensivo que les pe
rmitió observar los efectos de las medidas impuestas en la ciudad.


Ellos concluyeron que los efectos de las medidas impuestas en India influyeron de forma muy significativa en la calidad del aire, que por lo general suele ser algo olvid
ado en estas mega ciudades. Pienso que las graficas usadas son muy buenas y que podrían usar modelos similares en el articulo, ademas de usar su base teórica para hacer 
su posterior análisis.

\end{enumerate}

\section{Metodología}
	Dentro de los articulos que fueron consultados ( 
\cite{Amin-2019-iot}, \cite{8650518}, \cite{8824890}, \cite{8321775},\cite{8584346}, \cite{8463908}, 
	\cite{8862428}, \cite{MAHATO2020139086}, \cite{PINDER2019116794} y \cite{BRZOZOWSKI2019198}. )
	se van a utilizar la teoría expuesta por Medina \textit{et al.}(2018) \cite{8584346}, Sahoo \textit{et al.}(2019) \cite{8824890}, bajo
	las recomendaciones sobre su implementación en paises en desarrllo expuestas por Pinder 
	\textit{et al.} \cite{PINDER2019116794} Respecto a su implementación se hará un desarrollo similar al que se ve
	en el articulo de Medina \textit{et al.}(2018) \cite{8584346} y  Sahoo \textit{et al.}(2019) \cite{8824890}, utilizando los microcontroladores
	y sensonres que usarón, con el objetivo de llegar a un modelo similar al resultado de Amado y Dela Cruz
	(2018) \cite{8650518}. Por ultimo, es posible llegar a implmentar un modelo de predicción de Machine Learning como es el propuesto por
	Amado y Dela Cruz \cite{8650518}.

	Dependiendo de laq cantidad de los dispositivos y su tiempo de funcionamiento se podría llegar a hacer un 
	analisis como el que es presentado por Mahato \textit{et al.}(2020) \cite{MAHATO2020139086} en la ciudad de Delhi, en la India.

	\textbf{Variables que se van a medir}

	Para hacer un estudio de la calidad del aire, lo mejor que se podría realizar es calcular el índice AQI, sin embargo esto requiere
	una amplica variedad de sensores que en estos momentos no se encuentran en el marcado, por lo que se medirá gas metano, humedad y 
	temperatura del medio ambiente, con los sensores MQ4 y DTH11 respectivamente.

	Los pasos que se seguirán son:
	\begin{enumerate}
		\item Diseño de hardware
		\item Diseño de software de recpción de información
		\item Diseño de página web de visualización
		\item Implementación de  filtros y procesamiento adicionales
	\end{enumerate}

\section{Diseño}
\subsection{Hardware}
Considerando los elementos físicos que fueron usados en los articulos previamente analizados, se planteó un diseño el cual
contempla usar un Arduino nano como controlador, junto a los sensores MQ-4 y MQ-7 por su disponibilidad al momento de 
realizar este articulo. Como dispositivo de almentación se tiene pensado usar una batería de 9 volts, pero podría ser
cambiada dependiendo del consumo final del dispositivo.


\begin{figure}[!ht]
\centering
\includegraphics[width = 0.4\textwidth]{imgs/segundo-esquematico.png}
\caption{Esquematico de la parte física del dispositvo.}
\end{figure} 

Para la sección de comunicaciones se tiene contemplado usar los modulos XBEE junto a un adaptador Xbee explorer USB
para su sencilla incorporación dentro del circuito.
\begin{figure}[!ht]
\centering
\includegraphics[width = 0.4\textwidth]{imgs/comunicacion-hardware.jpeg}
	\caption{Dipositivos de telecomunicaciones usados (Xbee).}
\end{figure}


\subsection{Software}
\subsection {Arequitectura de software}
De forma general la solución al problema viene dado por el siguiente diagrama

\begin{figure}[!ht]
\centering
\includegraphics[width = 0.4\textwidth]{imgs/ArticuloArquitecturaSistema.png}
	\caption{Dipositivos de telecomunicaciones usados (Xbee).}
\end{figure}

En este se ve que los sensores capturan la información de la \textbf{temperatura}, \textbf{humedad} y
 \textbf{calidad del aíre}, transmiten la información por radio frecuencia con 
dos modulos xbee, un vez en el computador este se encarga de almacenar la información en una \textit{base de
datos temporal}, es decir que su identificador es la estampa temporal que es agregada, y luego muestra la
información en una página web, tal que el operador pueda supervisar la información sin estar dentro de la red.

\subsection{Implementación}
\subsection{Hardware}
Como fuente de alimentación se utilizó un adaptador de corriente alterna a directa, cuya salida son 5V a 0.7A,
los otros elementos utilizados ya fueron nombrados o vistos en las imagenes de la sección anterior.

\textit{Nota:}Durante el montaje del circuito, ocurrió un accidente que dañó el sensor de gas MQ, por lo que 
no se tuvo en cuenta en el montaje final por su dificultad de adquisión.

\begin{figure}[!ht]
\centering
\includegraphics[width = 0.4\textwidth]{imgs/partes-circuito.jpg}
	\caption{Fotografía del montaje en físico del sistema propuesto.}
\end{figure}
\break
\subsection{Software}
Para programar el microcontrolador STM32-bluepill, se utilizó el entorno de desarrollo de Arduino, el cúal permite
utilizar el mismo lenguaje y librerías. Para ahorrar energía se programó tal que el microcontrolador y los sensores 
se mantuvieran "durmiendo" durante cuatro segundos, luego tomaran un dato, lo envía y vuelve a dormir.

La información que llega es mostrada en una página web que se actualiza en tiempo real con cada valor que va adquiriendo \cite{Nitin-2019-web}.
La implementación de la recepción de la información por el puerto serial fue hecha en python, con la libreria serial, y
la página web también fue montada con python y la librería Flask. \textit{Nota:} Al igual que en el montaje físico, al 
no disponer en el momento del sensor de gas MQ, se descartó la implementación de su gráfica en la página web.

\begin{figure}[!ht]
\centering
\includegraphics[width = 0.4\textwidth]{imgs/pagina-p1.png}
	\caption{Captura de pantalla de la parte superior de la página web, en que aparece una imagen de la facultad
	de ingeniería de la Universidad Distrital FJC, y en la parte inferior se ve los datos que va aquiriendo los
	sensores.}
\end{figure}

\begin{figure}[!ht]
\centering
\includegraphics[width = 0.4\textwidth]{imgs/pagina-p2.png}
	\caption{Captura de pantalla en la que se ve la primera grafica generada a partir de la información, corresponde
	a la temperatura.}
\end{figure}

\begin{figure}[!ht]
\centering
\includegraphics[width = 0.4\textwidth]{imgs/pagina-p3.png}
	\caption{Captura de pantalla en la que se ve la segunda gráfica generada a partir de la información, corresponde
	a la humedad.}
\end{figure}

Mientras la página se mantiene activa, guarda la información en un archivo csv, junto a una estampa de tiempo que sirve
para identificar cuando fue guardado ese dato. Este archivo será relevante para poder hacer un analisis de datos historicos
y así poder hacer predicciones.

\begin{figure}[!ht]
\centering
\includegraphics[width = 0.4\textwidth]{imgs/bd-csv.png}
	\caption{Captura de pantalla en la que se ve la que se ve la información grabada en un archivo csv.}
\end{figure}


\printbibliography

\end{document}
